Hellamal 23 Nääri k.p. 1887 astal.
Sai korrajarrel kohtopääw ärrapetud kus kirjalõppul al pool nimetud kohto liikmed koos ollid
Peakohtumees J. Murro
Kõrwasmees N. Johanisbeer
-,,- J. Karry
Sai ettewõetud mis Nr 1 al poleli jäi kus An Pilder ees olli ja rägis et ta on näinud et Prido Wälja on nende lautast wäljatulnud ja teise korra olli lauada juures ja poisid käiwad ühtepuhjo wasto maia kiwidega lobima ja et soldatid meil käiwad egga ma neid polle kutsunud, 6 Jõulu k.p. tullid naad meile ja ütlesin et oues külm on ja pallusid ennast soentada ja ütlesid et neil tänna pühha on panid püssi ükse kõrwa ja üks läks wina tooma, siis neil olli kaks kukke kasas naad sõid sedda ma tõin neile õlgi alla ja üks kägutas pilli mo meel olli kül pahha agga mis wõib parrata teise korra sel olli Kolme kuninga pääw tulli Säk meile ja pallus et meilt piddi kisgi wina toma ma keelasin kül agga tüttar läks siisgi ja tõi soldatile Kerde mäelt wina ja õhto tulli ta järrele ja wiis wina ärra ja enam polle soldatid meil käinud.
Tunistus Artur Juhhan Känd kohto kutsumisse peale ette ja rägis et ta on Wälja jures koddo läinud tee peal on nendel wasto tulnud Leno Pilder soldati käe alt kinni meie jäime seisma siis Leno Pilder kulis Prido Wälja häle ja ütles tullet sa jälle meie lehma jure, ja seal käiwad ühte puhko soldatid.
Tunistus August Warres rägis et ma käisin Prido Wäljaga seltsis kui ta tubbaka ärra tõi, siis ütles An Pilder et mis teie kiwa lopide, Wälja küssis kes - An Pilder ütles eks need kaks poisi kes siin on, selle peale ütles Wälja, mis se on mis sa rägid millal meie loopinud selle peale ütles An Pilder mis sa otsid meie lehma jure Wälja küssis millal ma käsin - An ütles ma sain isse sind kätte, ja soldatid ma ollen mitto kord seal näinud.
An Pilder ütles et tema ei olle üttelnd et Wälja ta lehma jures käinud sest olnud pime aeg ta põlle näinud kes seal on agga ta kulnud lampa kargamat laudas ja selle peale läinud wälja ja näinud et üks on laudast wälja läinud.
Prido Wälja ütles An Pildrile et te sedda tõeks millal ma käisin so lehma jures sest mul on tunistusse mehhed kes kulsid kui sa ja so tüttar ütlesid et ma pean lehma jures käima.
An Pilder ütles selle peale et käisid jah ja mis teie kiwidega lopite, seal samas jälle pöris omma sõnad ja ütles et on pime aeg olnud ta põlle näinud kes on, ja Wäljale ma põlle ütelnud et ta on käinud egga polle tedda ka laimanud.
Kohhus mõistis et piddid leppima teine teissega agga et leppimessega korda ei sanud siis mõistis kohhus et kui An Pilder weel ükskord Wäljat teotab siis saab tedda trahwitud ja andis Tallitaja läbbi küllakubjal käsko et Pildri perrekona järel wadata et seal soldatid ei tohhi käia et Leno Pilder põlle ees olnud saab ta teise kohto pääw järrel kulatud.
